%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babSatu}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pada bab ini, penulis akan menjelaskan apa yang menjadi latar belakang penulis dalam melakukan penelitian ini. Penulis juga akan menjelaskan tujuan, batasan, dan metodologi penelitian yang akan dilakukan berikut sistematika penulisan yang akan dilakukan oleh penulis.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Latar Belakang}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Di zaman ini, penggunaan teknologi untuk sektor pemerintahan semakin marak. Hal ini memicu semangat keterbukaan masyarakat, khususnya dalam informasi terkait pemerintahan. Undang - Undang Nomor 14 Tahun 2008 mengenai Keterbukaan Informasi Publik (KIP) butir (b) menyatakan bahwa: 
\begin{quote}
	"\textit{bahwa hak memperoleh informasi merupakan hak asasi manusia dan keterbukaan informasi publik merupakan salah satu ciri penting negara demokratis yang menjunjung tinggi kedaulatan rakyat untuk mewujudkan penyelenggaraan negara yang baik."}(Undang - Undang KIP Nomor 14 Tahun 2008 butir (b), halaman 1)
\end{quote}

Gerakan \textit{Open Government }Indonesia atau disebut OGI merupakan salah satu langkah yang dilakukan pemerintah Indonesia untuk mewujudkan pemerintahan yang lebih terbuka, partisipatif, dan inovatif. Melalui OGI, pemerintah berharap akan muncul ide, insiatif, dan praktik keterbukaan pemerintah demi mempercepat pencapaian target dan prioritas nasional. Pemerintah juga berupaya untuk membuka pintu untuk seluruh lapisan masyarakat agar dapat berpartisipasi aktif sehingga bisa menjadi solusi untuk memperkuat kualitas implementasi dan inovasi dari kebijakan publik yang lebih sesuai dengan kebutuhan masyarakat. Inisiatif dari OGI berhasil menciptakan berbagai inovasi kebijakan publik, salah satunya adalah dengan munculnya sistem \lapor{}	

\lapor{} (Layanan Aspirasi dan Pengaduan Online Rakyat) adalah suatu layanan publik yang berfungsi sebagai sarana aspirasi dan pengaduan berbasis media sosial \cite{deskripsi-lapor}. \lapor{} merupakan salah satu dari Sistem Pengelolaan Pengaduan Pelayanan Publik Nasional (SP4N) dengan dasar hukum UU No.25 tahun 2009 yang kemudian diturunkan ke dalam Peraturan Presiden No. 76 tahun 2013 tentang Pengelolaan Pengaduan, lalu diturunkan ke dalam Perpres 76 tahun 2013, lalu didetailkan kembali Permenpan-RB no 3 tahun 2015. Tujuan dibuatnya \lapor{} adalah untuk membantu  masyarakat dalam memberikan aspirasi, opini, pengaduan, hingga permintaan informasi yang diharapkan bisa menyelesaikan masalah yang terjadi di masyarakat Indonesia. 

\lapor{} saat ini memiliki beberapa kanal yaitu SMS, Aplikasi \textit{Mobile}, \textit{Web}, dan Manual (Hotline, Media Sosial, dan Surat Elektronik). Dari 4 kanal pelaporan tersebut, SMS merupakan kanal yang lebih banyak digunakan oleh pengguna \lapor{} daripada kanal lainnya. Berikut adalah grafik yang menunjukan jumlah laporan per kanal dari tahun 2015 hingga Oktober 2017:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.74\textwidth]
	{pics/laporan_per_kanal.jpg}
	\caption{Jumlah Laporan Berdasarkan Kanal Pelaporan Tahun 2015 - Oktober 2017}
	\captionsetup{font={footnotesize,it}}
	\caption*{Sumber: Kantor Staf Presiden (data telah diolah kembali)}
	\label{fig:laporan_per_kanal}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.74\textwidth]
	{pics/grafik_laporan_kanal_tidak_valid.jpg}
	\caption{Perbandingan Jumlah Laporan Keseluruhan dengan yang Tidak Valid Berdasarkan Kanal Pelaporan Tahun 2015 - Oktober 2017}
	\captionsetup{font={footnotesize,it}}
	\caption*{Sumber: Kantor Staf Presiden (data telah diolah kembali)}
	\label{fig:laporan_per_kanal_tidak_valid}
\end{figure}

Berdasarkan gambar \ref{fig:laporan_per_kanal}, laporan yang berasal dari kanal SMS mencapai hingga 881.883 laporan (76\%) dibandingkan dengan kanal \textit{Web} yang mencapai 121.754 (10\%) dan Aplikasi \textit{Mobile} (1\%). Padahal laporan melalui SMS memiliki banyak kekurangan yaitu keterbatasan informasi dari laporan yang diberikan, dan laporan tersebut tidak bisa diolah secara langsung. Gambar 1.2 menjelaskan bahwa laporan melalui kanal SMS mempunyai jumlah laporan tidak valid tertinggi, mencapai 77.6\%, dibanding laporan dari kanal lain. Berdasarkan permasalahan ini, \saya{} ingin mengubah kebiasaan pengguna \lapor{} yang lebih banyak menggunakan SMS, menjadi menggunakan kanal \textit{Web} atau kanal Aplikasi \textit{Mobile}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Permasalahan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai definisi permasalahan 
yang penulis hadapi dan ingin diselesaikan serta asumsi dan batasan 
yang digunakan dalam menyelesaikannya.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Definisi Permasalahan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berdasarkan penjelasan dari latar belakang, berikut adalah 2 poin utama dari permasalahan yang dihadapi pennulis pada penelitian ini: 


\begin{enumerate}
	\item Mengapa kanal SMS lebih banyak digunakan daripada kanal lainnya (\textit{Web} atau aplikasi \textit{mobile})?
	\item Bagaimana mengubah perilaku pengguna LAPOR agar tertarik dan cenderung menggunakan kanal selain SMS?
\end{enumerate}


%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Batasan Permasalahan}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Penelitian ini dilakukan untuk pengguna LAPOR! yang berada di daerah Pulau Jawa, khususnya daerah Jawa Barat, DKI Jakarta, Jawa Tengah, dan Sumatera Selatan. Daerah ini dipilih karena daerah tersebut memiliki jumlah laporan terbanyak pada sistem \lapor. Penelitian ini hanya berfokus untuk memberikan rekomendasi langkah yang harus dilakukan oleh para \textit{stakeholder} LAPOR! untuk megubah perilaku pengguna yang memilih menggunakan SMS, daripada menggunakan aplikasi (baik itu \textit{web} dan aplikasi \textit{mobile}). Untuk penerapan dari rekomendasi langkah tersebut tidak akan dibahas pada penelitian ini.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Tujuan dan Manfaat Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Tujuan penulis melakukan penelitian ini adalah untuk mengetahui faktor - faktor yang mempengaruhi kecenderungan pengguna \lapor{} untuk menggunakan kanal SMS. Penulis juga ingin menemukan langkah - langkah untuk mengubah perilaku pengguna \lapor{} agar tertarik menggunakan kanal lainnya selain SMS. Adapun manfaat dari penelitian ini adalah merubah perilaku pengguna \lapor{} yang saat ini lebih banyak menggunakan SMS, agar berpindah menggunakan aplikasi \textit{mobile} atau \textit{Web}. Hal ini akan memudahkan Admin \lapor{} dalam melakukan validasi laporan yang dikirim oleh pengguna, dan  

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Posisi Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Penelitian ini merupakan salah satu langkah \ksp{} untuk meningkatkan kualitas sistem \lapor{} sehingga para pengguna merasa lebih nyaman dan percaya terhadap sistem \lapor{}.
